%
% 
%
\chapter{Introdução} \label{chap:introducao}
%\emph{Isto é uma sinopse de capítulo. A ABNT não traz nenhuma normatização a
%respeito desse tipo de resumo, que é mais comum em romances e livros técnicos.
%}

Os catalisadores tem sido aplicados pela humanidade desde a antiquidade
em atividades tais como produção de vinho, pão e queijo. Em muitos
casos, percebeu-se que a adição de uma pequena quantidade da batelada anterior
para que fosse feita a batelada atual. Mas foi em 1835 que Berzelius reuniu
obeservações feitas por químicos, sugerindo que uma pequena quantidade de
uma substância de origem externa afetavam grandemente o
curso das reações químicas. A essa substância possuidora de tal força
misteriosa Berzelius chamou de catalítica. Em $1894$, Ostwald propôs que
catalisdores são substâncias que aceleram a taxa de uma reação química, sem
serem consumidos durante a reação \cite{Oyama1988}.

A descoberta de catalisadores sólidos e suas aplicações a processos químicos no
início do século XX causou grandes avanços na industria química. A maior parte
dos processos catalíticos consiste em reatores de leito fixo. Na industria
petroquímica, reatores catalíticos de leito fixo são usados para produção de
oxido de etileno, butadieno, anidrido maleico, anidrido ftálico, estireno,
entre outros produtos. Já na industria do petróleo, destacam-se as aplicações:
reforma catalítica, isomerização, hidrodessulfurização e hidrocraqueamento
\cite{Froment2011}.

Dentre os reatores de leito fixo estão os reatores de leito gotejante
(TBR - \emph{Trickle Bed Reactors}), que nada mais são do que um tipo de reator
catalítico multifásico de leito empacotado (PBR - \emph{Packed Bed Reactor}).
Dentre as diversas aplicações dos reatores tipo PBR está a hidrogenação
seletiva de gasolina de pirólise.

A gasolina de pirólise (\emph{PYGAS}) é um dos produtos obtidos no processo de
craqueamento a vapor quando da produção de olefinas \cite{Cheng1986}. Sua
composição instável a impede de ser utilizada sem processos de refinamento
adequados \cite{Derrien1986}.

Ao longo dos anos foram desenvolvidos diversos modelos matemáticos para
entender, projetar, simular ou otimizar o desempenho de reatores, especialmente
os reatores de leito fixo. Os reatores de leito gotejante figuram entre os
reatores de leito fixo que mais exigem capacidade computacional em suas
simulações. 

Com a hidrogenação seletiva de gasolina de pirólise não
foi diferente. Vários autores se preocuparam em modelar esse
processo, adotando premissas e simplificações até hoje consideradas.
Recentemente, \citeonline{Rojas2014a} apresentaram uma modelagem de
um reator de hidrogenação seletiva de gasolina de pirólise que aplica novos
parâmetros termodinâmicos para a solubilidade de hidrogênio \cite{Rojas2014}. 

Este trabalho tem por objetivo geral o desenvolvimento de um modelo
matemático genérico para reatores de leito fixo, bifásico ou trifásicos,
aplicando a abordagem de modelagem por rede de células. Com essa
abordagem, espera-se incluir fenômenos comumente desconsiderados por
simplificações.

Como objetivo específico, pretende-se apresentar aqui a modelagem e a
simulação de um reator de hidrogenação seletiva de gasolina de pirólise,
utilizando dados publicados por \citeonline{Rojas2014a}.

Além disso, para o reator estudado neste trabalho, serão
apresentadas algumas respostas dinâmicas que refletem situações típicas da
indústria.

Para alcançar os objetivos propostos, será utilizado o simulador genérico de
processos \emso\ \cite{Soares2003} e seu ambiente de desenvolvimento de
modelos. O modelo de reator de leito fixo gerado neste estudo fará parte da
biblioteca EML (EMSO Model Library). A EML é distribuída no conceito de
\emph{software} livre, disponibilizando todos os modelos via internet e sem custo.

Esta dissertação está dividida em seis capítulos, como segue:

O \autoref{chap:introduction} (este capítulo) trata da introdução e do objetivo deste trabalho.

O \autoref{chap:revisaobibliografica} apresenta a pesquisa de referências
realizada que, inicialmente, trata de maneira breve sobre a gasolina de pirólise
e sua produção, passa pela descrição e modelagem de reatores de leito
gotejante e, finalmente, apresenta alguns aspectos da modelagem de
reatores de hidrogenação de gasolina de pirólise.

O \autoref{chap:moddesenvolvidos} descreve o processo de
hidrogenação de gasolina de pirólise e a modelagem matemática
desenvolvida deste processoo processo neste trabalho.

Os resultados da simulação do estado estacionário e de algumas
respostas dinâmicas estão no \autoref{chap:resultados}.

Por fim, no \autoref{chap:conclusoes} são apresentadas as conclusões do
trabalho bem como sugestões para trabalhos posteriores.
