%%
%% Arquivo principal da tese ou dissertação.
%%
%% Siga as instruções que seguem comentadas neste arquivo.
%%
%% ESTA VERSÃO REQUER UM EDITOR UTF-8.
%%
%% Exemplos de utilização dos comandos podem ser encontrados
%% nos capítulos que acompanham este pacote.
%%
%%
\documentclass[mestrado,codelist]{ppgeq}
%\documentclass[doutorado]{ppgeq}
%\documentclass[qualify]{ppgeq}

% algumas customizações: o preamble.tex pode ser editado pelo usuário
\input{preamble}

% modifique os argumentos dos comandos abaixo para que as primeiras páginas
% sejam construídas automaticamente
\title{Modelagem e Simulação de um Reator Trifásico de Hidrogenação
Seletiva de Gasolina de Pirólise}
\author{Marcus Vinicius Pereira}
\authorCitation{Pereira, Marcus V.}
\area{Pesquisa e Desenvolvimento de Processos}
\tyear{2016}
% verificar o número de páginas do PDF final
\totalPages{XXX}
\advisor{Rafael de Pelegrini Soares}
\advisorCitation{Soares, Rafael de P.}
%\coadvisor{Beltrano de Tal} % opcional
%\coadvisorCitation{Tal, Beltrano de}
% \coadvisorCitation{Tal, Beltrano de}
\bancai{Prof. Banca 1, D.Sc.}
\bancaii{Prof. Banca 2, Ph.D.}
\bancaiii{Prof. Banca 3, D.Sc}
% \bancaiiii{Prof. Banca 4, D.Sc} % opcional
\pensamento{pensamento.\\ \vspace{0.5cm} \begin{flushright}
Autor \end{flushright}}
\agradecimento{Agradecimentos....
}

\resumo{Neste trabalho, um reator de hidrogenação de nafta de pirólise foi
simulado, baseado nos dados publicados na literatura. O reator é do tipo leito
gotejante, e as reações consideradas são de pseudo-primeira ordem. A técnica
aplicada foi a modelagem matemática por células, onde os leitos catalíticos
foram subdivididos em reatores CSTR associados em série. A cada célula, um
cálculo de flash foi feito, aperfeiçoando os balanços de massa e energia
comumente empregados em reatores de leito gotejante. A estimativa da fração
vaporizada, resultado do cálculo de flash, também contribui para melhorar os
cálculos hidrodinâmicos. O modelo foi implementado no software \emso\
(\emsoname\) cerca de 9000 equações e variáveis. Os resultados foram comparados
com disponíveis na literatura.}
\palavraschave{1.~Gasolina de Pirólise. 2.~Hidrogenação.
3.~Reatores de leito fixo 4.~Modelagem. 5.~Simulação}

\abstract{In this work,..}
\keywords{1.~PYGAS 2.~Hydrogenation 3.~Fixed-bed Reactors 4.~Modeling
5.~Simulation}

% Desse ponto modifique apenas a inclusão dos capítulos e apêndices
\begin{document}

% hifenizacao
\include{hyphen}

\maketitle

%\include{CapSymbols}

% Inclusao dos Capítulos
 \include{Chap1}
 \include{Chap2}
% \include{Chap3}
%\include{Chap4}
%\include{Chap5}
%\include{Chap6}
%\include{Chap4}

% Comandos para as referencias bibliográficas
\newdimen\bibindent
\setlength\bibindent{1.5em} % identaçao das referencias
{ % Um lineskip menor neste contexto de referencias
\baselineskip 4.3mm
% Edite o arquivo ppgeq.bib com as suas próprias referências
\bibliography{ppgeq, ppgeq2}
}

% Inclusao dos Appendices
\appendix
 \include{Ap1}
%\include{Ap2}

\end{document}

