%%
%% Arquivo principal da tese ou dissertação.
%%
%% Siga as instruções que seguem comentadas neste arquivo.
%%
%% ESTA VERSÃO REQUER UM EDITOR UTF-8.
%%
%% Exemplos de utilização dos comandos podem ser encontrados
%% nos capítulos que acompanham este pacote.
%%
%% 
\documentclass[mestrado]{ppgeq}
%\documentclass[doutorado]{ppgeq}
%\documentclass[qualify]{ppgeq}

% algumas customizações: o preamble.tex pode ser editado pelo usuário
\input{preamble}

% modifique os argumentos dos comandos abaixo para que as primeiras páginas
% sejam construídas automaticamente
\title{Modelagem e Simulação de um Reator Trifásico de Hidrogenação
Seletiva de Gasolina de Pirólise}
\author{Marcus Vinicius Pereira}
\authorCitation{Pereira, Marcus V.}
\area{Pesquisa e Desenvolvimento de Processos}
\tyear{2016}
% verificar o número de páginas do PDF final
\totalPages{114}
\advisor{Rafael de Pelegrini Soares, D.Sc.}
\advisorCitation{Soares, Rafael de P.}
\bancai{Prof. Nilo Sérgio Medeiros Cardozo, D.Sc.}
\bancaii{Prof. Marcelo Farenzena, D.Sc.}
\bancaiii{Prof. Marcus Vinicius Eiffle Duarte, D.Sc.}

\pensamento{O louco não é um homem que perdeu a razão. O louco é um homem que
perdeu tudo exceto a razão. \\ \vspace{0.5cm} \begin{flushright} Gilbert K.
Chesterton \end{flushright} }

\agradecimento{À minha esposa Juliana que, ao muitas vezes
observar códigos em MatLab e \emso{} sentada ao meu lado, no sofá, admirava-se
com tudo e me fazia lembrar o quão legal era o que eu estava fazendo.

Aos meus pais, mas não só por terem dado condições para que
seus três filhos se dedicassem aos estudos, mas por terem transmitido a noção de
que, antes do lazer, há as obrigações.

À minha família pela motivação sempre oportuna exprimida na
frase: ``Tem que terminar isso!''.

Ao meu orientador, Rafael, tanto pelo conhecimento e
ideias divididos, quanto pela amizade e companheirismo construídos ao longo
desses anos.

Aos professores do PPGEQ, que contribuíram para que eu me
tornasse um engenheiro melhor.

E por tudo acima escrito, grato sou ao Eterno.}

\resumo{
A modelagem e simulação de reatores trifásicos representa um grande
desafio para simuladores de processo. Muitos estudos acadêmicos tem
sido desenvolvidos com o objetivo de descrever e prever o comportamento desses
equipamentos, quer seja em seu estado estacionário, quer seja as respostas
dinâmicas. E várias são as abordagens aplicadas para tentar melhor refletir os
fenômenos envolvidos nos reatores trifásicos, ponderando sempre o custo
computacional de cada abordagem. Neste trabalho, um reator de hidrogenação
seletiva de nafta de pirólise foi simulado baseado em dados publicados na
literatura. O reator é do tipo leito gotejante (trifásico), e as reações
consideradas são de pseudo-primeira ordem. A técnica aplicada foi a de modelagem
matemática por células, onde os leitos catalíticos foram subdivididos em
reatores tipo CSTR dinâmicos associados em série. A cada célula, um cálculo de
flash foi associado, aperfeiçoando os balanços de massa e energia comumente
empregados em reatores de leito gotejante. A abordagem termodinâmica
utilizada para prever o equilíbrio líquido-vapor foi a $\phi_i$ - $\phi_i$, com
a equação de estado SRK associada a parâmetros de interação binária específicos
para a solubilidade de hidrogênio em gasolina de pirólise. Os parâmetros de
interação binária são provenientes do pacote termodinâmico do simulador iiSE.
O modelo do reator foi implementado no software \emso{} (\emsoname{})
consistindo em cerca de 9000 equações e variáveis. Os resultados obtidos com o
modelo contruído foram similares aos reportados na literatura. A aplicação de
modelagem por células mostrou-se não só aplicável mas também mais robusta do que
as abordagens tradicionais que utilizam equações diferenciais ordinárias.
A utilização da ferramenta \emso{} para a modelagem por células mostrou-se ainda
mais vantajosa ao permitir a avaliação do comportamento dinâmico do reator em
algumas situações hipotéticas, mas que são bem comuns na industria. }
\palavraschave{1.~Gasolina de Pirólise.
2.~Hidrogenação. 3.~Reatores de leito fixo 4.~Modelagem. 5.~Simulação}

\abstract{Modeling and simulation of three-phase reactors is a challenge for
process simulators. Many academic studies have been developed in order to
describe and predict the behavior of these equipments for both steady states or
dynamic responses. There are several approaches applied trying to reflect 
better the phenomena involved in three-phase reactors, always considering the
computational cost of each approach. In this work a selective hydrogenation
reactor for pyrolysis naphtha was simulated based on published literature
data.The reactor is trickle bed type and the reactions are considered
pseudo-first order. The technique used is cell-network modeling, where the
catalyst beds were subdivided into dynamics CSTR reactors linked in series. To
each cell there is a calculation Flash associated, enhancing mass and energy
balances commonly applied in TBR. The thermodynamic approach used to predict the
vapor-liquid equilibrium was $\phi_i$-$\phi_i$ with SRK equation of state,
associated to specific binary interaction parameters for the solubility of
hydrogen in pygas from the thermodynamic simulator package iiSE. The binary
interaction parameters come from the thermodynamic package of IISE simulator.
The reactor model was implemented in software \emso{} (\emsoname{}) and consists
of 9,000 equations and variables approximately. The results obtained with the
model constructed here were similar to those reported in the literature. The use
of cell-network modeling proved to be not only applicable but also more robust
than the traditional approaches that use ordinary differential equations. The
use of \emso{} tool for cell-network modeling proved to be even more
advantageous because allows the evaluation of some dynamic behavior of the
reactor for hypothetical situations but quite common in the industry.} 
\keywords{1.~PYGAS 2.~Hydrogenation 3.~Fixed-bed Reactors 4.~Modeling
5.~Simulation}

% Desse ponto modifique apenas a inclusão dos capítulos e apêndices
\begin{document}

% hifenizacao
\include{hyphen}

\maketitle
 

%\include{CapSymbols}
% Inclusao dos Capítulos
\include{Chap1}
\include{Chap2}
\include{Chap3}  
\include{Chap4}
\include{Chap5} 
 
% Comandos para as referencias bibliográficas
\newdimen\bibindent
\setlength\bibindent{1.5em} % identaçao das referencias
{ % Um lineskip menor neste contexto de referencias
\baselineskip 4.3mm
% Edite o arquivo ppgeq.bib com as suas próprias referências 
\bibliography{ppgeq}
} 

% Inclusao dos Appendices 
\appendix
\include{Ap1}
\include{Ap2}
\include{Ap3}

\end{document}
